\chapter{ Leçon 5 \& 6 --
  Organisation de l'ordinateur}\label{cha:orga}

Maintenant que la manière dont l'ordinateur représente et manipule les
informations nous est connue, nous pouvons repartir du modèle de
l'architecture de \textsc{von Neumann} (\figurename~\ref{fig:vnarch})
et étudier ses différents composants plus en détail. On se souviendra
que les composants principaux de l'ordinateur sont:
\begin{enumerate}
\item le processeur;
\item la mémoire (primaire, principale);
\item les périphériques, notamment les périphériques d'entrée/sortie,
  mais également des périphériques de stockage à long terme des données.
\end{enumerate}
Tous ces composants sont connectés entre eux de manière à pouvoir
communiquer. Les canaux de communication entre ces composants, ainsi
qu'entre les éléments constitutifs du CPU sont appelés des
\emph{bus}. Durant ce chapitre, nous allons donc raisonner sur la
\figurename~\ref{fig:orga}, qui schématise cette organisation des
composants de l'ordinateur.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \draw (0,0) rectangle (4,5) node[pos=.5] {CPU} ;
    \draw (5,0) rectangle (9,5) node[align=center,pos=.5]
    {Mémoire\\primaire} ;
    \draw (10,0) rectangle (14,5) node[pos=.5] {Périph. 1} ;
    \draw (15,0) rectangle (19,5) node[pos=.5] {Périph. 2} ;

    \draw[draw=gray,line width=2mm]
    (2,0) -- (2,-1) -- (21,-1) 
    (7,0) -- (7,-1)
    (12,0) -- (12,-1)
    (17,0) -- (17,-1) ;

    \node at (23,-1) {Bus} ;
 
  \end{tikzpicture}
  \caption{Un modèle simple de l'organisation d'un ordinateur.}
  \label{fig:orga}
\end{figure}


\section{Mémoire primaire\label{sec:memoire-primaire}}
Nous allons commencer par discuter de la mémoire primaire (ou mémoire
principale, ou mémoire RAM).  Il s'agit du composant de l'ordinateur
où sont stockés les programmes en cours d'exécution et les données de
ces programmes. Le CPU lit les instructions à exécuter depuis la
mémoire primaire, et alimente les registres en données depuis la
mémoire. Le contenu de la mémoire peut provenir de différentes
sources, notamment des périphériques d'entrée, ou de la mémoire
secondaire.

\subsection{Structure et adresses}

Indépendemment de la manière dont la mémoire est réalisée
physiquement, elle a toujours la même structure: il s'agit d'une
succession de \textit{bits}, qui sont groupés par séquences de taille
fixée, lesquelles sont stockées dans des \emph{cellules}. Au cours de
l'histoire, la taille des cellules a varié d'un ordinateur à l'autre,
mais on a aujourd'hui adopté des cellules de 8 bits, ou 1 \emph{octet}
(\textit{byte}).

Cette structure de mémoire peut être lue ou écrite: chaque
\emph{cellule} possède un identifiant propre qu'on appelle
\emph{adresse} et qui est un nombre naturel non-négatif. La première
cellule a donc l'adresse 0, la seconde l'adresse 1, etc. La mémoire
permet, soit de consulter le contenu d'une cellule à une adresse
donnée, soit de stocker une information dans une cellule à une adresse
donnée. On n'accède donc en général pas aux bits individuels.

Il arrive souvent que plusieurs cellules mémoires puissent être
manipulées en même temps. En effet, chaque processeur admet une taille
de données fixée qui est l'unité fondamentale d'information qu'il
manipule. On appelle cela un \emph{mot}, et tous les composants de
l'ordinateur sont conçus en fonction de la taille d'un mot: les
registres ont une capacité d'un mot, l'ALU peut traiter des données
d'un mot, les bus peuvent transmettre des données d'un mot, et enfin,
la mémoire peut lire et écrire des données d'un mot.

Dans le cas de la mémoire, cela signifie que l'adresse donnée lors
d'une opération est celle de la première cellule où effectuer les
opérations. Par exemple, avec des mots de 4 octets, écrire à l'adresse
$20$ signifie que les octets du mot seront écrits dans les
cellules\footnote{En plaçant l'octet de poids fort soit dans la
  cellule $20$ soit dans la cellule $23$, \emph{cfr. } la discussion
  sur l'ordre des octets dans les mots donnée plus loin.} $20$, $21$,
$22$ et $23$.

\mydef{
  Le contenu d'une mémoire est structuré en \emph{cellules} ou
  \emph{cases} de taille fixée (typiquement $8$ bits) qui ont chacune
  une \emph{adresse} unique. La mémoire permet deux types d'opération:
  \begin{enumerate}
  \item la \emph{lecture}: on transmet à la mémoire une adresse, et la
    mémoire renvoie le mot stocké en mémoire à partir de cette
    adresse; et
  \item l'\emph{écriture}: on transmet à la mémoire une adresse et une
    donnée (un mot), et la mémoire stocke la donnée dans les cellules
    à partir de l'adresse donnée.
  \end{enumerate}
}


\exemple{ Les mots du processeur i486 sont de 4 octets: c'est un
  processeur 32 bits. Dans la documentation technique de ce
  processeur, ces mots sont en fait appelés <<~double mots~>>
  (\textit{Dwords}) car l'i486 est compatible avec les premiers
  processeurs Intel qui avaient des mots de 16 bits. L'appellation
  <<~mot~>> (\textit{word}) a donc été conservée pour désigner les
  données de 16 bits.  }

\subsection{Mémoire cache}
Le principe de la mémoire cache est une famille de mécanismes
permettant d'optimiser fortement la vitesse d'accès (par le CPU) aux
données présentes en mémoire primaire. Il consiste à insérer, en
petite quantité, des mémoires très rapides entre le CPU et la mémoire
primaire qui est à la source des données\footnote{Ce principe peut se
  généraliser à tous les cas où on souhaite consommer des données
  depuis une source plus lente.}. Quand on a besoin de consulter une
donnée à la source, on vérifie d'abord si celle-ci n'est pas présente
dans la cache. Si c'est le cas (on parle de \textit{cache hit}), on
utilise la copie en cache, ce qui est plus rapide que d'accéder à la
source. Sinon (\textit{cache miss}), on doit consulter la source, et
on en profite pour stocker la donnée lue dans la mémoire cache, afin
d'espérer profiter d'un \textit{cache hit} si cette même donnée est
consultée dans un futur proche. Pour assurer la rapidité de la mémoire
cache, celle-ci est souvent (en tous cas, en partie) présente
physiquement dans le CPU, et son accès ne requiert donc pas
l'utilisation des bus externes.

Concrètement la mémoire cache peut être vue comme un tableau à deux
colonnes: la première indique l'adresse de la case mémoire dont le
contenu est copié dans la cache, et la seconde indique ce contenu. Par
exemple:
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    \toprule
    Adresse&Contenu\\
    \midrule
    \vdots&\vdots \\
    00\texttt{a}4\ 5\texttt{b}11&$d_1$\\
    1\texttt{b}3\ 2011& $d_2$\\
    \vdots&\vdots\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
Dans ce cas, la consultation de l'adresse
$00\texttt{a}4\ 5\texttt{b}11$ donnera un \textit{cache hit}, et on
accèdera directement à la donnée $d_1$. La consultation d'une adresse
n'apparaissant pas dans la première colonne, donne lieu à un
\textit{cache miss}, suite à quoi la donnée lue en mémoire est stockée
dans la cache.


Ce mécanisme est efficace si de nombreux \textit{cache hits} ont
lieu. Or, la taille de la mémoire cache est forcément beaucoup plus
petite que la mémoire source, il faut donc bien sélectionner les
informations qu'on prélève dans la mémoire source pour les stocker en
cache. Par ailleurs, quand la cache est pleine (toutes les lignes du
tableau sont occupées) et qu'on veut y stocker une nouvelle
information provenant de la mémoire source, il faut décider quelle
information sacrifier.

En pratique ces mécanismes fonctionnent bien car les accès à la
mémoire sont souvent localisés:
\begin{itemize}
\item quand on exécute une instruction d'un programme, il y a de
  fortes chances pour que l'instruction à exécuter ensuite soit
  l'instruction suivante en mémoire;
\item beaucoup de programmes exécutent des boucles. Dans ce cas, les
  mêmes instructions sont répétées, et la cache améliorera grandement
  les performances si on arrive à garder les instructions de la boucle
  en cache tout au long de son exécution;
\item un programme manipulant un tableau accédera souvent de manière
  séquentielle aux éléments de ce tableau. Comme dans le cas de la
  boucle, la cache peut donc se révéler efficace si le programme
  accède plusieurs fois de suite au même tableau, qui a pu être
  maintenu en cache.
\end{itemize}
L'efficacité du cache est encore accrue par des algorithmes complexes
de \emph{prédiction} qui tentent de prédire quelle sera la prochaine
instruction ou la prochaine donnée à laquelle on accèdera, de manière
à pouvoir la charger dans la mémoire cache avant même que le CPU ne la
demande.

Les processeurs modernes comprennent souvent 3 niveaux de caches,
appelés L1, L2, L3:
\begin{enumerate}
\item la cache L1 est le plus proche du CPU. Elle est la plus rapide
  et de très petite taille (quelques dizaines de KO);
\item en cas de \textit{cache miss} dans L1, on consulte la cache L2
  qui est plus lente mais plus grande (quelques centaines de KO), ce
  qui augmente donc la probabilité d'un \textit{cache hit}; enfin
\item en cas de \textit{cache miss} dans L2, on consulte la cache L3
  qui est encore plus lente mais encore plus grande (quelques MO).
\end{enumerate}

\exemple{ Le processeur i486 possède un seul niveau de cache (L1) de
  $8$ kibioctets, présent directement sur le circuit intégré du
  processeur. Il peut contenir tant des données que des
  instructions. On voit cette cache sur la
  \figurename~\ref{fig:i486-arch}, connectée aux composants servant à
  communiquer avec la mémoire primaire.  }

\subsection{Ordre des octets dans les mots}
Quand on stocke en mémoire une information (un mot) qui occupe un
espace supérieur à la taille d'une case mémoire, il faut décider dans
quel ordre les octets individuels de cette information seront
stockés. Par exemple, supposons une machine ayant des cellules mémoire
d'un octet, et supposons qu'on manipule des mots sur $16$ bits (dans
le cas d'un CPU $16$ bits, par exemple). Le nombre $517_{10}$ est
représenté en binaire (sur 2 octets) par $00000001\ 00000101$. Si on
veut stocker ce mot à partir de l'adresse $a$, on peut donc décider:
\begin{itemize}
\item soit de stocker les octets constitutifs en partant de l'octet qui
  contient le bit de poids fort. On stocke donc $00000001$ à l'adresse
  $a$ et $00000101$ à l'adresse $a+1$. Les machines qui procèdent en
  stocker le byte contenant le bit de poids fort d'abord sont appelées
  <<~gros boutistes~>> ou \textit{big endian}.
\item soit de faire l'inverse, et stocker $00000001$ à l'adresse $a+1$
  et $00000101$ à l'adresse $a$. On parle alors machine <<~petit
  boutiste~>> ou \textit{little endian}.
\end{itemize}
Il n'y a \textit{a priori} pas de meilleur choix, le choix d'une
politique gros ou petit boutiste est un choix arbitraire dépendant du
processeur utilisé.  Cela peut naturellement poser des problèmes lors
de transmissions de données d'une machine à l'autre. On peut imaginer
des procédures pour remettre les octets dans l'ordre, mais celles-ci
doivent tenir compte du type de données représentée. Par exemple,
considérons une machine 32 bits. Elle peut stocker des entiers sur 32
bits (4 octets) ou bien des caractères, chacun sur un octet (code
ASCII par exemple), ce qui implique qu'un mot de 32 bits contiendra 4
caractères. Dans ce cas, il n'est pas question d'inverser l'ordre des
octets qui contiennent des caractères, alors que ce sera nécessaire
pour les mots qui contiennent des nombres. La
\figurename~\ref{fig:pbgb} illustre cela.

\begin{figure}
  \centering

  \textbf{Petit boutiste}

  entier $1\ 524\ 852$
  
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
    01110100& 01000100 & 00010111& 00000000\\
    \hline
  \end{tabular}
  \medskip
  
  Chaîne \texttt{ABCD}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \texttt{A}&\texttt{B}&\texttt{C}&\texttt{D}\\
    \hline
    01000001& 01000010 & 01000011& 01000100\\
    \hline
  \end{tabular}
  \bigskip
  
  \textbf{Gros boutiste}

  entier $1\ 524\ 852$

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    00000000& 00010111& 01000100 &01110100\\
    \hline
  \end{tabular}
  \medskip
  
  Chaîne \texttt{ABCD}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \texttt{A}&\texttt{B}&\texttt{C}&\texttt{D}\\
    \hline
    01000001& 01000010 & 01000011& 01000100\\
    \hline
  \end{tabular}

  
  \caption{Petit et gros boutistes.}
  \label{fig:pbgb}
\end{figure}

\exemple{ Le processeur i486 est un processeur \emph{petit
    boutiste}. Quand on indique une adresse $a$ (pour la lecture ou
  l'écriture d'un mot en mémoire), on indique donc l'adresse de
  l'octet de poids faible, et les octets de poids plus fort sont
  stockés en $a+1$, $a+2$,\ldots }

Notons que les termes \og petit boutiste\fg{} (\textit{little endian})
et \og gros boutiste\fg{} (\textit{big endian}) proviennent des
célèbres \textit{Voyages de Gulliver} \cite{gulliver} de Jonathan
Swift (1667 -- $\dagger$ 1745). Ce livre est une satire sociale, dans
lequel deux peuples s'affrontent dans des guerres sanglantes, sous
prétexte de savoir s'il convient de manger les \oe ufs à la coque en
les brisant du petit ou du gros côté \cite[Chapitre IV]{gulliver}:
\begin{quote}
  \textit{ [\ldots] two mighty powers have, as I was going to tell
    you, been engaged in a most obstinate war for six-and-thirty moons
    past. It began upon the following occasion: It is allowed on all
    hands, that the primitive way of breaking eggs, before we eat
    them, was upon the larger end; but his present majesty's
    grandfather, while he was a boy, going to eat an egg, and breaking
    it according to the ancient practice, happened to cut one of his
    fingers. Whereupon the emperor, his father, published an edict,
    commanding all his subjects, upon great penalties, to break the
    smaller end of their eggs. The people so highly resented this law,
    that our histories tell us, there have been six rebellions raised
    on that account, wherein one emperor lost his life, and another
    his crown. [\ldots] It is computed, that eleven thousand persons
    have, at several times, suffered death, rather than submit to
    break their eggs at the smaller end. Many hundred large volumes
    have been published upon this controversy, but the books of the
    Big-endians have been long forbidden, and the whole party rendered
    incapable, by law, of holding employments. [\ldots] }
\end{quote}


\subsection{Réalisation de la mémoire primaire} Au cours de l'histoire
plusieurs solutions techniques ont été proposées pour réaliser des
mémoires primaires. La solution actuelle utilise des transistors
intégrés pour réaliser les circuits logiques que nous décrirons dans
le Chapitre~\ref{cha:portes}, mais ce n'a pas toujours été le
cas. Voici quelques-unes des solutions <<~historiques~>>{}:

\paragraph{Les tubes de Williams} Ce sont des dispositifs (voir
\figurename~\ref{fig:williams}) qui ressemblent aux écrans des
anciennes télévision (type CRT): une couche de phosphore est placée au
fond d'un tube cathodique, qu'un canon à électrons vient balayer. Les
données sont stockées comme des charges électrostatiques sur la couche
de phosphore: en traçant, comme sur un écran de télévision, des points
et des traits sur le fond du tube. Ces données restent présentes sur
le tube une fraction de seconde, ce qui permet de tracer d'autres
points.  Les données sont lues à l'aide d'une plaque métallique placée
face au fond du tube. Comme les données ne restent en place qu'une
fraction de seconde, le dispositif doit continuellement lire les
données et les ré-inscrire (éventuellement avec une modification en
cas d'écriture). 
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{images/Chap1/Williams-tube.jpg}
  \caption{Un tube Williams.}
  \source{Sk2k52
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Williams-tube.jpg},
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode}.}
  \label{fig:williams}
\end{figure}
\paragraph{Les mémoires à lignes à délai} Dans ces systèmes, les
informations étaient représentées sous forme de pulsations électriques
qu'on émettait à un bout d'un tube de mercure ou d'un très long câble,
et qu'on lisait à l'autre bout. Comme la pulsation électrique mettait
un certain temps à travers le medium, on pouvait envoyer plusieurs
pulsations différentes (et donc une séquence de bits) l'une à la suite
de l'autre. Une fois arrivée au bout du tube, la pulsation était lue,
amplifiée, et réinjectée au début. L'information circulait donc en
boucle. Pour lire un bit, il suffisait d'attendre que la pulsation
correspondante arrive au bout du tube. Pour écrire, il suffisait
d'injecter la nouvelle information au lieu de recopier l'ancienne. La
\figurename~\ref{fig:mm} montre deux types de mémoires à lignes à
délai.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/MercuryMemory.jpg}
  \vspace*{.5cm}

  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/lignes_delai_Monash.jpg}
  \caption[Deux mémoires à lignes de délai]{Deux types de mémoires à
    ligne à délai. Au-dessus: ligne de délai à mercure de l'Univac 1,
    1951. Dimensions approximatives: 4m $\times$ 2m $\times$
    2m. Contient 18 canaux de mercure pouvant contenir chacun 10 mots
    de 12 bits, soit 270 octets. En-dessous: ligne à délai en fil de
    nickel du Ferranti Sirrius au \textit{Computing Museum} de
    l'Université Monash (Melbourne, Australie). Le rayon du cercle
    fait approximativement 50cm. Capacité de stockage:
    50 mots, soit environ 125 octets. }
   \source{Dessus: Ed Thelen
     (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Mercury_memory.jpg}),
     \og{}Mercury memory\fg{},
     \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}. Dessous:
     Photo de l'auteur.}
  \label{fig:mm}
\end{figure}

\paragraph{Les mémoires à tores magnétiques} consistent en un treillis
de fils électriques passant à travers des petits anneaux (tores) de
ferrite.  Chaque tore peut mémoriser (pour plusieurs années) un bit
sous forme d'un champ magnétique. La direction du champ magnétique
dans le tore indique l'information: $0$ dans un sens, $1$ dans l'autre.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/MemoireToreFerite.jpg}
  \caption{Détail d'une mémoire à tores de ferrite.}
  \source{Konstantin Lanzet
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:KL_Kernspeicher_Makro_1.jpg}),
    \og{}KL Kernspeicher Makro 1\fg{},
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}.}
  \label{fig:toreferite}
\end{figure}
Chaque tore est traversé par 3 fils: les fils $X$ et $Y$ correspondent
aux coordonnées du tore (une paire de fils $X$ et $Y$ correspond à un
et un seul tore), et le fil \textit{sense} qui est plié de manière à
traverser tous les tores. Pour pouvoir changer le sens du champ
magnétique dans un tore, il faut faire circuler un courant électrique
suffisamment fort dans les fils $X$ et $Y$ correspondant. La direction
des courants dans $X$ et $Y$ donne la direction du champ magnétique et
donc l'information stockée. C'est aussi sur ce principe qu'on effectue
la lecture: on force le tore qui doit être lu à passer à 0, en
appliquant le courant nécessaire sur ses lignes $X$ et $Y$. Si ce tore
contenait $1$, une pulsation électrique apparaît sur la ligne
\textit{sense}. Autrement, le tore stockait $0$. La lecture est
destructive, et il faut donc re-stocker le $1$ si nécessaire.

Les tores de ferrite ont, à leur époque, révolutionné l'informatique
car ils étaient beaucoup plus compacts et pratiques que les autres
solutions basées sur des lignes à délai. Par exemple, IBM introduit en
1954 la 737, unité de stockage à base de tores de ferrite pour les
machines de la série 700. Ces armoires de plusieurs mètres de large
peuvent stocker 4096 mots de 36 bits\footnote{Voir:
  \url{http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/701/701_1415bx37.html}.}.



\section{Le processeur\label{sec:le-processeur}}
Maintenant que nous avons étudié la mémoire, nous pouvons nous
intéresser au composant principal de l'ordinateur: bien évidemment, le
processeur.

\mydef{ Le processeur est le composant principal de l'ordinateur. Il
  exécute (interprète) les programmes en langage machine, qui sont stockés dans la
  mémoire primaire. Il se compose principalement de l'unité de
  contrôle, de l'ALU et des registres.  }

\subsection{Composants du processeur}
Rappelons rapidement ce que sont les différents composants du processeur:
\begin{itemize}
\item \textbf{L'unité de contrôle} se charge d'obtenir les
  instructions dans la mémoire principale, et commande l'ALU et les
  registres pour s'assurer que l'instruction est correctement exécutée.
\item \textbf{L'unité arithmético-logique} (ALU) se charge d'effectuer
  les opérations arithmétiques et logiques nécessaires à la bonne
  exécution de l'instruction. Elle obtient les données depuis les
  registres, et y place également les résultats de ses calculs.
\item \textbf{Les registres} sont des petites mémoires de travail
  locales au CPU (c'est-à-dire qu'elles se trouvent physiquement sur
  le même circuit que le CPU). Le CPU y accède donc plus rapidement
  qu'à la mémoire primaire. Les instructions machines sont en général exécutées
  sur les données qui sont dans les registres.

  On distingue deux types de registres: les registres \emph{de
    contrôle}, qui servent à assurer le bon fonctionnement du CPU, et
  les registres \emph{de travail}, qui contiennent des données.

  Parmi les registres de contrôle, on distingue deux registres
  importants:
  \begin{itemize}
  \item le \emph{pointeur d'instruction}, que nous appellerons ici PC
    (pour \textit{program counter}), et qui servira à retrouver en
    mémoire la prochaine instruction à exécuter en donnant son
    \emph{adresse}; et
  \item le \emph{registre d'instruction}, que nous appellerons ici IR
    (pour \textit{instruction register}), et dans lequel nous
    stockerons la prochaine instruction à exécuter, en vue de son
    décodage.
  \end{itemize}
  Les autres registres de contrôle sont généralement des registres
  d'état (qui donnent des informations sur l'état de fonctionnement de
  la machine).
  
  Généralement, les registres ont tous la même taille, qui est celle
  d'un mot. On parlera par exemple de <<~machine 32 bits~>> pour
  désigner un ordinateur dont les registres (de travail) ont 32
  bits. Cette taille constitue une caractéristique fondamentale du CPU
  car:
  \begin{enumerate}
  \item elle permet de savoir la quantité d'information qui peut être
    traitée en une instruction;
  \item le registre d'instruction étant lui aussi de taille fixée, le
    format des instructions est limité;
  \item cette taille s'applique également au registre PC\footnote{Et
      aux éventuels autres registres contenant des adresses pour la
      lecture ou l'écriture en mémoire.}. S'il a une capacité de $n$
    bits, on ne peut différencier que $2^n$ adresses différentes. La
    quantité d'information à laquelle on peut accéder \textit{via} le
    registre PC est donc de $2^n\times c$, où $c$ est le nombre de
    bits d'une cellule (on parle de la quantité de mémoire
    \emph{adressable} car c'est la portion de la mémoire à laquelle on
    peut assigner une adresse qu'on pourra manipuler dans les
    registres du processeur). Cela limite donc la taille des
    programmes que le processeur peut exécuter. En général, cela
    limite également la taille utile de la mémoire car tous les
    composants qui communiquent avec la mémoire (registres contenant
    des adresses et bus) sont limités à cette même taille.

    Par exemple, sur les machines 32 bits avec des cellules d'un
    octet, PC fait 32 bits, et on est donc limité à $2^{32}$ octets,
    soit $4$ Go. Toute mémoire additionnelle ajoutée à l'ordinateur
    serait parfaitement inutile, étant donné que le processeur ne
    pourrait manipuler les adresses de ces cases mémoires
    supplémentaires.
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\exemple{ Comme nous l'avons déjà dit, le processeur i486 est un
  processeur 32 bits, qui possède 32 registres \cite{i486}. Ils se
  répartissent comme suit:
  \begin{itemize}
  \item les 8 registres de travail de 32 bits \inasm{eax},
    \inasm{ebx}, \inasm{ecx}, \inasm{edx}, \inasm{esi}, \inasm{edi},
    \inasm{ebp} et \inasm{esp};
  \item 1 registre d'état de 32 bits appelé \inasm{eip} (pour
    \textit{instruction pointer}) qui fait office de registre PC;
  \item 1 \emph{registre d'état} de 32 bits (dont seuls 19 bits sont
    utilisés), appelé \inasm{EFlags}, dont les bits individuels
    (appelés \emph{flags}) permettent d'avoir de l'information sur
    l'état du processeur. Par exemple, le huitième bit, appelé
    \inasm{S} indique si le résultat de la dernière opération
    effectuée par le CPU est une valeur négative;
  \item 8 registres de 80 bits appelés \inasm{st0},\ldots \inasm{st7}
    pour réaliser des calculs sur des nombres en virgule flottante
    selon la norme IEEE754 (voir Section~\ref{sec:repr-ieee754}), à
    l'aide du FPU. Les mots du FPU de l'i486 sont donc de 80 bits; 
  \item 4 registres de contrôle (dont seuls 3 sont utilisés), utilisés
    pour la gestion de la mémoire (voir Chapitre~\ref{cha:memoire});
    et enfin
  \item 10 registres supplémentaires qui sont utilisés pour la gestion
    de la mémoire segmentée (nous n'entrerons pas
    dans les détails ici).
  \end{itemize}
}

Regardons maintenant un exemple de petit programme en langage machine,
et voyons comment il utilise les registres de travail.
\exemple{
  Voici un exemple de programme machine pour l'i486, il comporte 3
  instructions, toutes les trois données en
  binaire.  \label{exemple:machine-asm} Les deux premières tiennent
  sur 40 bits:

  \texttt{1011\ 1000\ 0000\ 0000\  0000\ 0000\ 0000\ 0000\ 0010\ 1010} % move
                                % word data 0010
                                % 1010 (42) to eax
  
    \texttt{1011\ 1001\ 0000\ 0000\  0000\ 0000\ 0000\ 0000\ 0000\ 0111}% move word 0111
    % (7) to ecx (001)
    
    \texttt{0000\ 0001\ 1100\ 0001} % eax = eax + ecx
  

  La première instruction commence par l'\textit{opcode}
  \texttt{10111} qui indique de placer une valeur de 32 bit dans un
  registre. Le registre est spécifié par les trois bits suivants:
  c'est \inasm{eax} (code binaire $000$). Ensuite, viennent les 32
  bits qui spécifient la valeur $42$. La seconde instruction fait de
  même en plaçant la valeur $7$ dans \inasm{ecx} (code binaire
  $001$). Enfin, la troisième indique au processeur de faire la somme
  (\textit{opcode} \texttt{0000\ 0001\ 11}), du registre \inasm{eax}
  (donné en binaire par $000$) et du registre \inasm{ecx} (donné en
  binaire par $001$). L'instruction de somme place le résultat dans le
  premier des deux registres, à savoir \inasm{eax}.

  Ces instructions sont assez difficiles à lire telles quelles, c'est
  pourquoi nous adopterons une syntaxe plus lisible (qui est en fait
  celle de l'assembleur), plus proche d'un langage de programmation
  usuelle: voir \figurename~\ref{fig:exemple-lg-machine}.
  
  Notons qu'au lieu de charger des valeurs fixées dans les registres,
  on aurait tout aussi bien pu charger des valeurs depuis la mémoire,
  en spécifiant leurs adresses.  }

\begin{figure}
  \centering
   \lstset{language=[x86masm]Assembler}
  \begin{lstlisting}
    mov eax, 42  ; place 42 dans eax
    mov ecx, 7   ; place 7 dans ecx
    add eax, ecx ; eax reçoit eax + ecx
  \end{lstlisting}
  \caption{Un exemple de programme en langage machine i486.}
  \label{fig:exemple-lg-machine}
\end{figure}

Nous allons maintenant nous concentrer sur l'ALU et les registres qui
permettent l'exécution des instructions machine.

\subsection{Le chemin des données -- \textit{datapath}}\label{sec:data-path}
\`A l'intérieur d'un CPU, l'ALU est connectée aux registres via des
\emph{bus} car ce sont eux qui l'alimentent en données et qui
recueillent ses résultats. Les données se propagent donc dans le CPU
de manière cyclique: elle partent des registres, sont traitées dans
l'ALU, et le résultat retourne aux registres.

\mydef{ L'ensemble constitué de l'ALU, des registres et des bus
  d'interconnection est appelé le \emph{chemin des données} (ou
  \textit{datapath} en anglais).  }

Le chemin des données est symbolisé à la
\figurename~\ref{fig:datapath}. On observe en particulier que l'ALU
possède ses propres registres d'entrée et de sortie qui sont alimentés
et alimentent les registres de travail du CPU.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.3]
    \draw (4,0) -- (1,5) -- (6,5) -- (7,3) -- (11,3) -- (12,5) --
    (17,5) -- (14, 0) -- (4,0) node[pos=.5,yshift=15] {ALU} ;

    \draw (1,8) rectangle (6,10) node[pos=.5] {A} ;
    \draw (12,8) rectangle (17,10) node[pos=.5] {B} ;

    \draw (3,12) rectangle (15,14);
    \draw (3,14) rectangle (15,16) node[pos=.5] {A} ;
    \draw (3,16) rectangle (15,18) node[pos=.5] {B} ;
    \draw (3,18) rectangle (15,20);
    \draw (3,20) rectangle (15,22) node[pos=.5] {A+B} ;

    \draw (4,-4) rectangle (14,-2) node[pos=.5] {A+B} ;

    \draw[draw=gray,line width=2mm,preaction={-triangle 90,thin,draw,shorten >=-1mm,draw=gray}]
    (9,0) -- (9,-2) ;
    
    \draw[draw=gray,line width=2mm,preaction={-triangle 90,thin,draw,shorten >=-1mm,draw=gray}]
    (9,-4) -- (9,-6) -- (-4,-6) -- (-4,21) -- (3,21) ;
    
    \draw[draw=gray,line width=2mm,preaction={-triangle 90,thin,draw,shorten >=-1mm,draw=gray}]
    (3.5,8) -- (3.5, 5);
    
    \draw[draw=gray,line width=2mm,preaction={-triangle 90,thin,draw,shorten >=-1mm,draw=gray}]
    (14.5,8) -- (14.5, 5);
    
    \draw[draw=gray,line width=2mm,preaction={-triangle 90,thin,draw,shorten >=-1mm,draw=gray}]
    (14.5,12) -- (14.5,10);

    \draw[draw=gray,line width=2mm,preaction={-triangle 90,thin,draw,shorten >=-1mm,draw=gray}]
    (3.5,12) -- (3.5,10);
    
    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt},xshift=-4pt,yshift=0pt]
    (15,22) -- (15,12) node [black,midway,xshift=1.2cm,align=left]
    {Registres\\ (CPU)};

    \node[align=left] at (24,10) (lab1) {Registres d'entrée\\ de
      l'ALU} ;
    \node[align=left] at (24,-2) (lab2) {Registre de sortie\\ de
      l'ALU} ;

    \path[-latex]
    (lab1) edge[bend right=7] (6,10) 
           edge[bend right=7] (17,10) 
    (lab2) edge[bend right=7] (14,-2);

  \end{tikzpicture}
  \caption[Le chemin des données]{Le chemin des données. Les flèches grises symbolisent les
    bus (internes au CPU).}
  \label{fig:datapath}
\end{figure}





\subsection{Exécution des instructions}\label{sec:exec-des-instr}
Comme nous l'avons déjà expliqué dans le Chapitre~\ref{cha:intro}, le
CPU exécute continuellement la boucle appelée
\textit{fetch--decode--execute}, que nous pouvons maintenant donner de
façon plus détaillée\footnote{On pourra utiliser avec bonheur le
  simulateur de Dave Reed pour illustrer et manipuler ces notions de
  manière un peu plus pratique. On y accède à l'adresse:
  \url{http://www.dave-reed.com/book/Chapter14/}.}, en expliquant
quels sont les registres qui interviennent dans cette boucle et
comment ils sont utilisés.

\mydef{ La \emph{boucle d'interprétation du processeur} (ou boucle
  \textit{fetch--decode--execute}) est la boucle exécutée en
  permanence par le processeur pour interpréter les instructions machine:
  \begin{enumerate}
  \item \label{item:2} Charger, dans le registre IR, l'instruction
    située en mémoire (M) à l'adresse donnée par PC: IR $\leftarrow$
    M[PC]
  \item Incrémenter PC: PC $\leftarrow$ PC+1
  \item Analyser l'instruction dans IR
  \item \label{item:4} Exécuter l'instruction (ceci peut modifier PC)
  \item Aller en \ref{item:2}.
  \end{enumerate}
}

La ligne~\ref{item:4} peut être vue comme une traduction de
l'instruction machine (de niveau 2) en une instruction ou une série
d'instructions du niveau inférieur (micro-instructions, voir
\figurename~\ref{fig:couches}). La boucle d'interprétation du CPU est
schématisée à la \figurename~\ref{fig:boucleint}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm]
    (IR) {IR $\leftarrow$ M[PC]} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    below = of IR]
    (PC) {PC $\leftarrow$ PC+1} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    below = of PC]
    (Decode) {Analyser l'instruction dans IR} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    below = of Decode]
    (Execute) {Exécuter l'instruction dans IR} ;

    \path[-latex]
    (IR) edge (PC)
    (PC) edge (Decode)
    (Decode) edge (Execute)
    ;

    \draw [-latex, smooth] (Execute.south) |- ($ (Execute.south west) + (-1,-1) $)
    -- ($ (IR.north west) + (-1, 1) $) -| (IR.north) ;
      
  \end{tikzpicture}
  \caption{La boucle d'interprétation du CPU.}
  \label{fig:boucleint}
\end{figure}


\subsection{Machine à pile}\label{sec:machine-pile}
Jusqu'à présent, nous avons toujours décrit le fonctionnement du
processeur comme une machine \emph{à registres}: comme nous l'avons vu
dans le cadre du \textit{datapath}, les données à traiter sont lues
\emph{dans les registres}, et les résultats sont inscrits également
\emph{dans les registres}. Il existe néanmoins un modèle différent,
dont nous reparlerons plus largement dans le
Chapitre~\ref{cha:micro-arch}: celui de la \emph{machine à pile}.

Une \emph{machine à pile} ne possède pas une telle série de
registres\footnote{Ce qui ne signifie pas pour autant qu'il n'y a pas
  de registre dans une machine à pile, mais ceux-ci sont internes au
  processeur et ne sont pas accessibles par le langage machine. Nous
  en verrons un exemple concret dans le Chapitre~\ref{cha:micro-arch}.q}
servant à stocker les données qui vont être traitées par le langage
machine\footnote{Par exemple, sur l'i486, les données à additionner
  lors d'une instruction \inasm{add} peuvent être dans n'importe quel
  registre général: \inasm{eax}, \inasm{ebx},\ldots}. Les données à
traiter ainsi que les résultats des opérations proviennent tous d'une
\emph{pile}, qui est une structure de données particulière.

\paragraph{La pile comme structure de données} Commençons par décrire,
de manière abstraite, le fonctionnement d'une pile (ou \textit{stack}
en anglais), en supposant que nous souhaitons stocker des valeurs
entières uniquement sur notre pile. Intuitivement, une pile ressemble
à une pile d'assiettes dans la vie réelle: on y empile les données, il
y a donc une donnée au sommet, une en bas, et toutes les autres
suivent un ordre donné par la pile.

Comme avec une véritable pile d'assiettes, on ne peut accéder qu'à son
sommet\footnote{Nous tous déjà essayé de prendre une assiette au
  milieu d'une pile, et nous savons tous quels sont les risques,
  n'est-ce pas ?}. Pour notre structure de données, cela signifie que
seule la donnée au sommet peut être lue, à l'aide d'une opération
appelée \textit{Top}. Ensuite, la pile peut être modifiée, mais
toujours \textit{via} son sommet: un ajout de données, se fait
nécessairement au somme de la pile (pas d'insertion <<~au milieu~>>),
via l'opération appelée \textit{Push}, et la suppression de données se
fait en prélevant la donnée au sommet, via l'opération \textit{Pop}.

\exemple{
  La \figurename~\ref{fig:pile} montre un exemple de pile avec trois
  manipulations. Dans son premier état, la pile contient trois
  données: $64$, $27$ et $42$ (de bas en haut). L'appel à \textit{Top}
  sur cette pile donnerait donc $42$. Ensuite, un \textit{Push} de la
  donnée $15$, ajoute celle-ci au sommet de la pile (et on a donc
  \textit{Top} $=15$ dans ce cas). Un second \textit{Push}, de la
  valeur $13$, étend encore le contenu de la pile. Finalement, le
  dernier \textit{Pop} supprime la dernière valeur insérée.
  }

\begin{figure}
  \centering
  $
  \begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{0}\\
    \hline
    \phantom{0}\\
    \hline
    42\\
    \hline
    27\\
    \hline
    64\\
    \hline
  \end{array}
  \xrightarrow{Push(15)}
\begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{0}\\
    \hline
    15\\
    \hline
    42\\
    \hline
    27\\
    \hline
    64\\
    \hline
  \end{array}
\xrightarrow{Push(13)}
\begin{array}{|c|}
    \hline
    13\\
    \hline
    15\\
    \hline
    42\\
    \hline
    27\\
    \hline
    64\\
    \hline
  \end{array}
\xrightarrow{Pop()}
\begin{array}{|c|}
    \hline
    \phantom{0}\\
    \hline
    15\\
    \hline
    42\\
    \hline
    27\\
    \hline
    64\\
    \hline
  \end{array}
  $
  \caption{Un exemple de pile.}
  \label{fig:pile}
\end{figure}

Une pile est parfois appelée un LIFO pour \textit{last in, first
  out}\footnote{À opposer à FIFO, signifiant \textit{first in, first
    out}, qui définit une file d'attente comme à la caisse des
  supermarchés.}, car c'est toujours la dernière donnée insérée qui
est lue en premier.

\paragraph{Implémentation d'une pile} Concrètement, comment
réalise-t-on cette structure abstraite ? Une possibilité consiste à
stocker la pile en mémoire, en plaçant l'élément en bas de la pile à
une certaine adresse $a$, puis celui juste au-dessus à l'adresse
$a+1$, etc. Pour accéder à la pile, il suffit alors de retenir
l'adresse $s$ du sommet de la pile. On peut alors:
\begin{inparaenum}[(1)]
\item faire une lecture en mémoire à l'adresse $s$ pour réaliser un
  \textit{Top};
\item écrire à l'adresse $s+1$ pour faire un \textit{Push}, et
  incrémenter $s$;
\item décrémenter $s$ pour réaliser un \textit{Pop}. 
\end{inparaenum}
Il est naturellement possible de faire l'inverse: de stocker le sommet
de la pile à une adresse $a$, l'élément en-dessous à l'adresse $a+1$,
\textit{etc}.

Une autre possibilité est d'utiliser un ensemble de registres,
numérotés pour stocker les différentes cases de la pile (par exemple
le registre numéro $0$ contiendra le bas de la pile, le registre $1$
la donnée au-dessus, etc). Comme dans le cas d'un stockage en mémoire,
on retiendra le numéro du registre qui contient le sommet de la pile.

\paragraph{Utilisation dans le langage machine} Comment la pile
est-elle utilisée par les instructions machines ? Il suffit de faire
des \textit{Push} des opérandes sur la pile, puis d'exécuter
l'instruction (en général, sans opérande), qui placera le résultat sur
la pile également.

Par exemple, pour une opération d'addition, on pourrait:
\begin{inparaenum}[(1)]
\item faire un \textit{Push} des deux valeurs à sommer sur la pile;
  puis
\item appeler l'instruction d'addition, ce qui aura pour effet de
  faire un \textit{Pop} des deux opérandes, puis un \textit{Push} de
  leur somme.
\end{inparaenum}

\exemple{ Bien que l'i486 soit essentiellement une machine \emph{à
    registres} comme nous l'avons décrit jusqu'à présent, ce processeur
  se comporte comme une machine à pile quand on effectue des
  opérations en virgule flottante, à l'aide du FPU.

  L'i486 possède $8$ registres de 80 bits utilisés pour contenir la
  pile sur laquelle agissent les instructions en virgule flottante. Le
  FPU de l'i486 possède aussi un registre appelé \inasm{STATUS}, de 16
  bits, dont les bits 13, 12 et 11 contiennent, en binaire, le numéro
  du registre qui constitue le sommet du stack. En pratique, on se
  réfère au registre qui est au sommet de la pile par \inasm{st0}, a
  celui juste en-dessous par \inasm{st1}, etc.

  La \figurename~\ref{fig:exemple-FPU} présente un exemple de
  traitement qu'on peut réaliser à l'aide d'instructions en virgule
  flottante sur l'i486 et qui illustre l'usage de la pile.

  D'autres processeurs \og{}historiques~\fg{}, par contre étaient
  intégralement des machines à pile. Par exemple, la série des
  ordinateurs HP 3000, introduits en 1972\ldots}

\begin{figure}
  \centering
  \lstset{language=[x86masm]Assembler}
  \begin{lstlisting}
    fldpi  ; Charge pi au sommet de la pile
    fldl2t ; Charge log2(10) au sommet de la pile
    fadd   ; Réalise la somme et place le résultat au sommet
           ; on aurait aussi pu écrire fadd st0, st1:
           ; réaliser la somme de st0 (le sommet) et
           ; st1 et placer le résultat dans st0.
  \end{lstlisting}
  \caption{Un exemple de langage machine i486 utilisant le FPU.}
  \label{fig:exemple-FPU}
\end{figure}



\subsection{Choix du jeu d'instructions machine} La boucle
\textit{fetch-decode-execute} permet une grande flexibilité, et
autorise les concepteurs de microprocesseurs à choisir librement les
instructions qu'ils souhaitent voir apparaître dans le langage machine
de leur processeur. Naturellement, plus le langage machine est riche,
plus confortable sera la tâche des programmeurs (qui pourront utiliser
directement une instruction machine pour réaliser telle ou telle tâche
au lieu de devoir écrire un morceau de programme qui réalise la même
chose), mais plus ardue sera la tâche des concepteurs du processeur.

Par exemple, le processeur i486 possède des instructions comme
\inasm{fadd} ou \inasm{fmul} pour effectuer des opérations sur des
valeurs en virgule flottante (à l'aide du FPU, ce qui est très
efficace). Mais rien n'empêche de réaliser le même traitement en
écrivant un petit programme n'utilisant que les instructions du
processeur manipulant des entiers (\inasm{add}, \inasm{mul},
\textit{etc}).

La question de savoir \emph{que mettre} dans un langage machine est
donc un vieux débat. De manière générale, les fabricants de
processeurs essaient de faire en sorte que des \emph{familles} de
processeurs soient compatibles entre eux, de manière à ce que les
programmes écrits pour les anciens processeurs soient toujours
exécutables sur les nouveaux. Par exemple, l'i486 est capable (tout
comme ses descendants actuels) d'exécuter tous les programmes écrits
pour son lointain ancêtre l'Intel 8086 (datant de\ldots\ 1977 !) Cela
introduit donc une contrainte forte sur le jeu d'instructions et sur la
conception des processeurs comme le choix des registres\footnote{Ainsi
  les 2 octets de poids faible des registres \inasm{eax}, \inasm{ebx},
  \inasm{ecx} et \inasm{edx} peuvent être vus comme des registres de
  16 bits appelés \inasm{ax},\ldots \inasm{dx}, ce qui correspond aux
  noms des registres 16 bits originels du 8086. Le \texttt{e} dans les
  noms \inasm{eax}, \textit{etc} est en fait l'abréviation
  d'\textit{extended}.}. Ces contraintes qui sont communes à une
famille de processeurs et qui assurent un certain niveau de
comptabilité au cours de temps sont appelés une \emph{architecture},
nous en reparlerons dans le Chapitre~\ref{cha:ISA}. Dans le cas des
processeurs Intel, par exemple, on parle de l'architecture~x86.




% % Par exemple, sur les IBM/360 (machine des années '60, voir
% % \figurename~\ref{fig:ibm360}), il existe 4 instructions différentes
% % pour faire un \emph{ou logique}, dont les opérandes sont soit dans les
% % registres, soit des constantes, soit en mémoire \cite{ibm360}.
% % \begin{itemize}
% % \item \texttt{OR}: ou logique entre les valeurs stockées dans deux
% %   registres.
% % \item \texttt{O}: ou logique entre une valeur stockée dans un registre
% %   et une adresse en mémoire.
% % \item \texttt{OI}: ou logique entre une valeur constante et une valeur
% %   en mémoire.
% % \item \texttt{OC}: ou logique entre deux valeurs stockées en mémoire,
% %   et dont les longueurs sont spécifiées.
% % \end{itemize}

% % \begin{figure}
% %    \centering
% %    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/IBM360.jpg}
% %    \caption{Le panneau de contrôle d'une IBM 360/91.}
% %    \label{fig:ibm360}
% %  \end{figure}


%\clearpage

L'introduction de la notion de micro-code vers 1951 par Maurice
\textsc{Wilkes}\footnote{ Né le 26 juin 1913 et mort le 29 novembre
  2010, informaticien anglais, professeur à l'Université de Cambridge,
  et récipiendaire du Prix Turing, il a largement contribué à la
  conception de l'EDSAC, un des premiers ordinateurs.} \cite{wilkes51,
  wilkes86} a grandement simplifié la conception des microprocesseurs,
et a eu pour effet un peu inattendu l'explosion des jeux
d'instructions des machines. Dans les années '70, on rencontrait des
machines avec des centaines d'instructions\footnote{Le VAX, par
  exemple. Voir \cite{vax} pour un guide de référence de
  l'architecture.}\ldots Dans les années 1980, plusieurs chercheurs
dont David \textsc{Paterson}\footnote{Né le 16 novembre 1947,
  informaticien américain, professeur à l'Université de Berkeley
  (Californie, \'E.-U. d'Amérique) et récipiendaire du Prix Turing en
  2017.} \cite{PD80} ont estimé que ces processeurs devenaient trop
complexes, et on commencé à plaider pour une simplification des
processeurs, permettant des architectures plus simples\footnote{
  L'instruction \texttt{INDEX} du VAX, par exemple, était plus lente
  qu'une implémentation <<~à la main~>> du même traitement\ldots}. Ces
architectures sont désignées sous le nom de RISC pour \textit{Reduced
  Instruction Set Computing}, par apposition aux CISC (\textit{Complex
  Instruction Set Computing}). Les concepteurs de RISC plaident pour
des processeurs sans micro-code, où le nombre d'exécutions
d'instructions par seconde est maximisé (au lieu de tenter d'optimiser
chaque instruction), et avec de nombreux registres.

\begin{wrapfigure}[16]{r}{0.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.45\textwidth]{images/Chap1/Wilkes_1980.jpg}
  \caption{Sir Maurice \textsc{Wilkes} en 1980. \label{fig:wilkes}}
  \source{Unknown -- University of Cambridge Computer Laboratory
    Archive
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Maurice\_Vincent\_Wilkes\_1980\_(3).jpg}),
    <<~Maurice Vincent Wilkes 1980 (3)~>>,
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/uk/deed.en} }
\end{wrapfigure}
Parmi les processeurs RISC, on trouve:
\begin{itemize}
\item Les processeurs SPARC, utilisés dans les stations de travail
  Sun.
\item Les processeurs MIPS, utilisés notamment dans les stations de
  travail Silicon Graphics, dans certains modèles de la
  PlayStation\ldots\ Sur ces processeurs, par exemple, il n'y a que
  trois types d'instructions:
  \begin{itemize}
  \item Les instructions \textit{Load/Store} qui copient des valeurs
    entre les registres et la mémoire.
  \item Les instructions arithmétiques, qui opèrent sur les registres
    uniquement (pas d'accès mémoire).
  \item Les instructions de saut/branchement.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Les processeurs Intel de la famille x86, dont l'i486, par contre sont
des processeurs CISC.

\subsection{Techniques pour améliorer l'efficacité des processeurs}
L'efficacité des processeurs est évidemment un des facteurs clef pour
assurer les performances des ordinateurs modernes, qui doivent traiter
de grandes quantités d'information en peu de temps. Une des
caractéristiques essentielles d'un processeur est sa \emph{fréquence},
c'est-à-dire le nombre de cycles de traitements qu'il peut effectuer
par seconde\footnote{Attention que cette fréquence ne correspond en
  général \emph{pas} au nombre de cycles de la boucle
  \textit{fetch--decode--execute}. Ainsi, un processeur fonctionnant à
  $1$ GHz n'exécute pas forcément 1 milliard d'instructions machine
  par seconde. Il s'agit en général du nombre de cycles du chemin de
  données (\textit{cfr.} Chapitre~\ref{cha:micro-arch}), et chaque
  instruction machine peut demander un nombre de cycles variable pour
  s'exécuter.}. Si les premiers microprocesseurs fonctionnaient à
environ 1 Mhz, les processeurs modernes atteignent quelques GHz, ce
qui les rend, sur ce plan-là, environ 1000 fois plus rapides. Mais
l'augmentation de la fréquence entraine également une augmentation de
la chaleur dissipée par les processeurs, ce qui entraine de gros
problèmes d'ingénierie. D'autres techniques ont donc été développées
pour augmenter l'efficacité des processeurs.


\paragraph{Exécution en parallèle des instructions} Il y a différentes
façon de découper l'exécution d'une instruction en étapes successives
(nous en avons vue une lors de la boucle
\textit{fetch--decode--execute}). Une façon de faire est la suivante:
\begin{enumerate}
\item lecture en mémoire;
\item décodage;
\item lecture des opérandes;
\item exécution;
\item écriture du résultat.
\end{enumerate}
On peut concevoir un processeur dans lequel chacune de ces étapes est
réalisée par un module indépendant, chaque module étant connecté au
suivant. Cette architecture, illustrée à la
\figurename~\ref{fig:pipeline} est appelé un \textit{pipeline} (dans
ce cas, à 5 étages), et l'exécution d'une instruction consiste donc à
la faire <<~rentrer~>> à gauche du \textit{pipeline} et à la faire
transiter jusqu'à la sortie à sa droite.

Comme le \textit{pipeline} est purement séquentiel, il n'y a, pour une
instruction donnée, qu'un seul de ses éléments qui est actif à chaque
instant. On peut donc rendre le processeur plus efficace, en faisant
fonctionner les différents étages du \textit{pipeline} en parallèle,
sur des instructions différentes: une fois qu'une première instruction
a été lue en mémoire, on peut lancer la lecture de l'instruction
suivante durant le décodage de la première, et ainsi de suite.

\begin{figure}
  \centering
  \scalebox{.75}{
    \begin{tikzpicture}[node distance=4cm]
      \node[draw, align=center] (S1) {Lire l'instruction\\ en mémoire\\
        (\textit{instruction fetch})} ;
      \node[draw, align=center, right of = S1] (S2) {Décoder\\ l'instruction\\
        (\textit{instruction decode})} ;
      \node[draw, align=center, right of =  S2] (S3) {Lire l'opérande\\ en mémoire\\
        (\textit{operand fetch})} ;
      \node[draw, align=center, right of =  S3] (S4) {Exécuter\\ l'instruction\\
        (\textit{execute})} ; 
      
      \node[draw, align=center, right of = S4] (S5) {\'Ecrire le
        résultat\\ en mémoire\\
        (\textit{write back})} ;
      
      \path[-latex]
      (S1) edge (S2)
      (S2) edge (S3)
      (S3) edge (S4)
      (S4) edge (S5) ;
      
    \end{tikzpicture}
  }
  \caption{Illustration d'un \textit{pipeline} à cinq étages.}
  \label{fig:pipeline}
\end{figure}

\'Evidemment, il existe parfois des dépendances entre les
instructions, ce qui peut ralentir le \textit{pipeline} en créant des
<<~bulles~>>. Par exemple, dans le code suivant:
\lstset{language=[x86masm]Assembler}  
\begin{lstlisting}
  add eax, ebx ; place dans eax la somme eax+ebx
  add ecx, eax ; place dans ecx la somme ecx+eax
\end{lstlisting}
il est impératif que la première instruction se soit entièrement
exécutée pour que la seconde s'exécute correctement, car cette
dernière dépend de la valeur calculée lors de la première.  Cela peut
être résolu par le compilateur, ou bien détecté à l'exécution.

\paragraph{Architectures superscalaires} Une évolution intéressante du
\textit{pipeline} consiste à dédoubler certaines des cinq unités pour
traiter en parallèle les étapes correspondantes, comme sur la
\figurename~\ref{fig:pipeline-super}. C'est particulièrement
intéressant si certaines unités sont plus rapides que d'autres
(typiquement, le décodage sera plus rapide que l'ALU). On parle alors
d'un \textit{pipeline} \emph{superscalaire}.

\begin{figure}
  \centering
  \scalebox{.75}{
    \begin{tikzpicture}[node distance=4cm]
      \node[draw, align=center] (S1) {Lire l'instruction\\ en mémoire\\
        (\textit{instruction fetch})} ;

      \node[draw, align=center, above right of = S1] (S2) {Décoder\\ l'instruction\\
        (\textit{instruction decode})} ;
      \node[draw, align=center, right of =  S2] (S3) {Lire l'opérande\\ en mémoire\\
        (\textit{operand fetch})} ;
      \node[draw, align=center, right of =  S3] (S4) {Exécuter\\ l'instruction\\
        (\textit{execute})} ; 
      \node[draw, align=center, right of = S4] (S5) {\'Ecrire le
        résultat\\ en mémoire\\
        (\textit{write back})} ;

      \node[draw, align=center, below right of = S1] (S2p) {Décoder\\ l'instruction\\
        (\textit{instruction decode})} ;
      \node[draw, align=center, right of =  S2p] (S3p) {Lire l'opérande\\ en mémoire\\
        (\textit{operand fetch})} ;
      \node[draw, align=center, right of =  S3p] (S4p) {Exécuter\\ l'instruction\\
        (\textit{execute})} ; 
      \node[draw, align=center, right of = S4p] (S5p) {\'Ecrire le
        résultat\\ en mémoire\\
        (\textit{write back})} ;
      
      \path[-latex]
      (S1) edge (S2)
           edge (S2p)
      (S2) edge (S3)
      (S3) edge (S4)
      (S4) edge (S5)
      (S2p) edge (S3p)
      (S3p) edge (S4p)
      (S4p) edge (S5p);
      
    \end{tikzpicture}
  }
  \caption[Un \textit{pipelie} superscalaire]{Un \textit{pipeline}
    superscalaire à cinq étages. L'étage \og{}\textit{instruction
      fetch}\fg{}, qui est typiquement très rapide, est unique. Les
    instructions récupérées en mémoire par cet étage sont réparties sur
    deux \textit{pipelines}, qui peuvent exécuter deux instructions en
    parallèle.}
  \label{fig:pipeline-super}
\end{figure}


Une architecture superscalaire consiste donc à mettre en parallèle
plusieurs (morceaux de) \textit{pipelines}. Ces idées étaient déjà
présentes dans l'architecture du CDC 6600, un ordinateur conçu par
Seymour \textsc{Cray}\footnote{Né le 28 septembre 1925 et mort le 5
  octobre 1996, informaticien américain connu pour être le <<~père des
  super-ordinateurs~>>. Il a fondé plusieurs entreprises ayant donné
  naissance à Cray Inc. qui conçoit et commercialise encore
  aujourd'hui des super-ordinateurs. }, et commercialisé par la
\textit{Control Data Corporation} à partir de 1964. Il était, à
l'époque, considéré comme l'ordinateur le plus rapide du monde. Son
architecture superscalaire était tout à fait révolutionnaire pour
l'époque. Ce principe n'a commencé à être utilisé de manière
régulière, dans les microprocesseurs, qu'à la fin des années~1980.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/CDC6600.jpg}
  \caption{Un ordinateur CDC 6600.}
  \source{
    Jitze Couperus
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:CDC\_6600.jc.jpg}),
    \og{}CDC 6600.jc\fg{},
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/legalcode}.}
  \label{fig:cdc6600}
\end{figure}

\paragraph{Processeurs vectoriels ou SIMD} Ces processeurs mettent en
\oe uvre une technique différente, bien que toujours basée sur l'idée
de paralléliser les calculs nécessaires à la bonne exécution d'un
programme. Dans de nombreuses applications, il est nécessaire
d'appliquer la même opération à tous les éléments d'un tableau. Pour
ce faire, le programmeur écrit en général une boucle, qui parcourt
chaque élément du tableau, et applique l'opération à chaque case
séquentiellement. Les \emph{processeurs vectoriels} sont des
processeurs spécialisés dans le traitement des vecteurs (un autre nom
pour <<~tableau~>>): il appliquent en parallèle la même instruction à
une grande quantité de données. En pratique, plusieurs (jusqu'à 256)
unités de calcul sont mises en parallèle, mais la partie qui contrôle
les instructions est commune. Les ordinateurs ILLIAC IV (voir
\figurename~\ref{fig:illiac4}) et la série des ordinateurs Cray
(\figurename~\ref{fig:cray1}) sont des exemples historiques.

Aujourd'hui, ces types de processeurs sont appelés SIMD pour
\textit{Single Instruction Multiple Data} (application de la même
instruction à de multiples données). On retrouve des processeurs
vectoriels dans la plupart des cartes graphiques optimisées pour les
jeux, car la manipulation des images en 3D se prête bien à ce type de
traitements. La plupart des processeurs récents possèdent des
instructions de ce type\footnote{Par exemple, l'instruction
  \inasm{mulps} du jeu d'instructions Intel SSE, qui permet
  d'effectuer plusieurs multiplications en virgule flottante en
  parallèle.}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/ILLIAC4.jpg}
  \caption[L'ILLIAC IV]{Une vue de l'ILLIAC IV, ordinateur développé à
    l'Université de l'Illinois, et construit par la firme Burroughs,
    il fut finalement installé en 1972 au centre de recherche Ames de
    la NASA. Il fut le premier super-ordinateur connecté à ARPANet,
    l'ancêtre d'Internet.}
  \source{Steve Jurvetson from Menlo Park,
    USA
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ILLIAC_4_parallel_computer.jpg}),
    \og{}ILLIAC 4 parallel computer\fg{},
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/legalcode}.}
  \label{fig:illiac4}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/Cray1.jpg}
  \caption[Une Cray 1]{Une Cray 1 au Deutschen Museum de Munich. Il
    s'agit du premier modèle de super-ordinateur commercialisé par la
    firme fondée par Seymour \textsc{Cray}.}
  \source{Clemens PFEIFFER
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Cray-1-deutsches-museum.jpg}),
    \og{}Cray-1-deutsches-museum\fg{},
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/legalcode}. }
  \label{fig:cray1}
 
\end{figure}

\paragraph{Multiprocesseurs} Une idée très naturelle consiste
simplement à multiplier le nombre de processeurs (totalement
indépendants) dans l'ordinateur. On parle alors de système
\emph{multiprocesseur}, on obtient alors une architecture comme sur la
\figurename~\ref{fig:orga-multi} (avec deux processeurs, mais on peut
en avoir plus). Comme on le voit, la mémoire est partagée, ce qui pose
certaines difficultés: il ne faut pas que les deux processeurs tentent
d'accéder à une même case mémoire au même moment (par exemple, en
écriture), sans quoi les données pourraient être corrompues. Le bus
est partagé également, ce qui peut ralentir globalement le système en
cas de congestion.

Ces architectures sont particulièrement utiles quand on veut exécuter
plusieurs tâches indépendantes en même temps, comme avec un système
d'exploitation multi-tâche (voir Chapitre~\ref{cha:OS}).

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
     \draw (-5,0) rectangle (-1,5) node[pos=.5] {CPU 1} ;
    \draw (0,0) rectangle (4,5) node[pos=.5] {CPU 2} ;
    \draw (5,0) rectangle (9,5) node[align=center,pos=.5]
    {Mémoire\\principale} ;
    \draw (10,0) rectangle (14,5) node[pos=.5] {Périph. 1} ;
    \draw (15,0) rectangle (19,5) node[pos=.5] {Périph. 2} ;

    \draw[draw=gray,line width=2mm]
    (-3,0) -- (-3,-1) -- (21,-1) 
    (2,0) -- (2,-1) 
    (7,0) -- (7,-1)
    (12,0) -- (12,-1)
    (17,0) -- (17,-1) ;

    \node at (23,-1) {Bus} ;
 
  \end{tikzpicture}
  \caption{L'organisation d'un ordinateur avec 2 CPUs}
  \label{fig:orga-multi}
\end{figure}


\paragraph{Systèmes multi-c\oe urs} Afin d'éviter de surcharger le
bus, on peut regrouper plusieurs processeurs sur un même circuit
intégré. Chaque processeur est alors appelé \emph{c\oe ur} et le
circuit intégré est appelé \emph{processeur multic\oe ur}. Un
processeur multic\oe ur ressemble donc très fort à un système
multiprocesseur, à la différence que les communications entre c\oe urs
ne doivent pas passer par le bus et sont donc plus rapides. Les
différents c\oe urs partagent par contre une interface d'accès au bus
(externe) unique, et souvent la mémoire cache de niveau L2.

La plupart des processeurs présents aujourd'hui dans les ordinateurs
personnels sont multi-c\oe urs, c'est la solution qui a été
privilégiée par les fabricants depuis environ 2005 pour continuer à
faire croître les performances des processeurs sans augmenter leur
fréquence.


\paragraph{Grappes et fermes de calcul} Les notions de grappes et de
fermes de calcul dépassent la notion de \emph{processeur} en tant que
composant d'un ordinateur. Mais ces techniques s'inscrivent dans la
lignée de celles que nous venons de décrire, car elles visent toutes à
augmenter la capacité du système informatique à traiter plusieurs
informations en même temps (en parallèle). On peut dès lors connecter
plusieurs unités de calcul individuelles, appelées \emph{n\oe uds},
entre elles, et répartir la charge de calcul sur l'ensemble de ces
ordinateurs, en les faisant travailler en parallèle.

Ces n\oe uds doivent naturellement communiquer et se synchroniser, et
doivent donc être connectés entre eux. On distingue:
\begin{itemize}
\item les \emph{grappes} de calcul (ou \textit{clusters} en anglais),
  où tous les n\oe uds sont réunis en un même endroit, et communiquent
  entre eux de manière rapide et fiable à travers un réseau local; et
\item les \emph{fermes} de calcul (ou \textit{grid} en anglais), où
  les différents n\oe uds (qui peuvent être eux-mêmes des
  \textit{clusters}) sont connectés entre eux par un réseau de grande
  dimension, comme l'Internet.
\end{itemize}
Ce qui est important, dans le deux cas, est que l'utilisateur n'a pas
à se soucier de la répartition de la charge de calcul sur les
différents n\oe uds: il accède au \emph{cluster} ou au \emph{grid} à
travers un point d'entrée unique, et un logiciel spécialisé (parfois
intégré dans le système d'exploitation) se charge de répartir le
travail sur les n\oe uds disponibles.

\exemple{ L'ULB et la VUB possèdent un cluster, appelé Hydra, qui se
  trouve au \textit{Shared ICT Services Center}, et qui était composé
  en 2018 d'environ 160 n\oe uds multiprocesseurs multic\oe ur (entre
  16 et 24 c\oe urs par n\oe ud), voir \url{https://hpc.ulb.be/}.
  
  Un exemple de \textit{grid} est composé par le projet SeTI@home
  (\textit{Search for extraTerrestrial Intelligence at home}, voir:
  \url{http://setiathome.ssl.berkeley.edu/}), auquel tout le monde
  peut participer en y connectant son ordinateur individuel. Le but de
  ce projet est d'analyser de grandes quantités de données provenant
  de radio-téléscopes pour tenter d'y détecter le signal d'une
  intelligence extra-terrestre.%
}



\section{Les périphériques}
Terminons notre discussion de la \figurename~\ref{fig:orga} en parlant
des \emph{périphériques}. Comme leur nom l'indique, ils ne sont pas, à
proprement parler, essentiels à l'exécution des programmes, mais ils
permettent d'utiliser les ordinateurs de manière pratique, notamment
en l'autorisant à communiquer avec le monde extérieur. Parmi les
périphériques, nous commençons par distinguer la \emph{mémoire secondaire}.


\subsection{Mémoire secondaire} La mémoire (primaire) que nous avons
décrite jusqu'à présent est la mémoire \emph{de travail de
  l'ordinateur}. Elle est donc intrinsèquement \emph{temporaire}. Pour
des stockages à plus long terme, on fait appel à la \emph{mémoire
  secondaire}, qui peut être vue comme un cas particulier de
périphérique. Le mémoire secondaire est typiquement de plus grande
capacité, mais aussi plus lente que la mémoire primaire. Par exemple,
on trouve aujourd'hui des ordinateurs personnels avec une mémoire
primaire de quelques GO (2 ou 4, voire un peu plus), mais une mémoire
secondaire (disque dur ou SSD) de plusieurs centaines de GO (voire même
un téraoctet). Le temps d'accès des disques durs est typiquement de
l'ordre de la micro-seconde, alors que les temps d'accès des mémoires
sont de l'ordre de la dizaine de nano-seconde.

À part ces différences de capacité et de vitesse, la mémoire
secondaire se comporte essentiellement comme la mémoire primaire: elle
stocke l'information sous forme binaire, dans des cases qui possèdent
chacune une adresse. Naturellement, les codes détecteurs et
correcteurs d'erreurs peuvent être utilisés.

Au long de l'histoire de l'informatique, la mémoire secondaire a pris
plusieurs formes, en fonction de l'évolution de la technologie. En
voici quelques-unes.

\paragraph{Les cartes perforées} L'information est stockée
physiquement à l'aide de trous perforés dans une carte en carton (voir
\figurename~\ref{fig:punchedcard}). Chaque position sur la carte
correspond à un bit, et la présence ou non d'un trou indique la valeur
du bit. Les cartes typiques stockaient 80 caractères\footnote{Ce qui
  explique pourquoi certains programmes de courrier électronique
  formattent encore les messages sur 80 colonnes).}, encodés sur 8 à
10 bits en fonction du type de carte.

Les cartes perforées datent de bien avant les premiers
ordinateurs. Elles étaient déjà utilisées au dix-huitième siècle par
\textsc{Jacquard}\footnote{Joseph Marie \textsc{Jacquard}, né le 7
  juillet 1752 à Lyon et mort le 7 août 1834 à Oullins. Inventeur
  français ayant perfectionné des travaux antérieurs pour créer un
  métier à tisser programmable à l'aide de cartes perforées, fort
  célèbre et répandu.} pour représenter des motifs à broder sur des
métiers automatisés. Au début du vingtième siècle, elles étaient en
usage pour stocker et traiter de l'information de manière automatique,
à l'aide de machines appelées \emph{tabulatrices}\footnote{Ces
  machines, qui ont fait la fortune d'IBM, appliquaient, à toutes les
  cartes d'un paquet, un traitement choisi en modifiant des connexions
  câblées (un peu comme dans les anciennes centrales téléphoniques, du
  temps des opératrices). On ne peut donc pas vraiment parler
  d'ordinateur programmable\ldots}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/Colruyt2-reduced.png}
  \caption{Une carte perforée telles qu'elles étaient utilisées dans
    les supermarchés belges Colruyt durant les années 1980 (avant
    l'utilisation systématique des codes-barre). Les clients devaient
    collecter une carte perforée pour chaque produit acheté, et le
    caissier pouvait ensuite imprimer un ticket de caisse détaillé sur
    base de ces cartes, qui donnaient accès à toute l'information
    nécessaire sur les produits.}
  \source{Cliché de l'auteur.}
  \label{fig:punchedcard}
\end{figure}

\paragraph{Les Rubans perforés} Ce \emph{medium} applique le même
principe que les cartes perforées, sauf que les perforations sont
faites dans ruban de papier (voir \figurename~\ref{fig:punchedtape}). 

 
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/PaperTapeUnivac.jpg}
  \caption{Du ruban perforé. }
  % http://www.computermuseum.li/Testpage/UNIVAC-PunchedTape.htm
  \label{fig:punchedtape}
\end{figure}
\paragraph{Les bandes magnétiques} Avec ce \textit{medium},
l'information est stockée de manière séquentielle sur une bande
magnétisée. Les informations sont encodées par des variations du
champ magnétique de la bande. Les bandes sont apparues dans les
années 50, et sont encore en usage aujourd'hui, car elles permettent
de stocker de grandes quantités d'information à un coût très bas. Les
temps d'accès sont par contre assez mauvais, car il faut faire
défiler la bande pour atteindre la zone à lire.
 
\paragraph{Les disques magnétiques} Les disques magnétiques existent
sous plusieurs formes:
\begin{itemize}
\item \emph{Les disques durs}: il s'agit d'un ensemble de disques
  d'aluminium recouverts d'une surface magnétique. Les disques sont
  divisés logiquement en \emph{secteurs} qui enregistrent chacun, une
  quantité fixée d'information. Ces disques sont maintenus en rotation
  en permanence. L'information est inscrite et lue à l'aide de
  \emph{têtes de lecture} mobiles. L'accès à une zone particulière du
  disque requiert donc de positionner la tête et d'attendre que la
  bonne portion du disque passe sous la tête, comme on peut le voir
  sur la \figurename~\ref{fig:hd}. Un disque dur comporte généralement
  un circuit qui gère la position des têtes en fonction des demandes
  qui sont faites, appelé \emph{contrôleur de disque}.

  Certains systèmes, comme le système RAID, répartissent
  l'information sur plusieurs disques physiques, qui apparaissent
  alors à l'utilisateur comme un seul disque. Cela permet, selon les
  cas, de paralléliser le traitement de l'information, voire de
  récupérer l'information en cas de panne d'un des disques, si
  l'information est stockée de manière redondante sur les différents
  disques.
\item \emph{Les disquettes}: les disquettes fonctionnent sur le même
  principe que les disques durs, mais ne comprennent qu'un seul disque
  (qui peut être inscrit en simple ou double face selon les
  modèles). Les disquettes sont amovibles alors que les disques durs
  ne le sont généralement pas. Remarque: les premiers ordinateurs
  utilisaient de gros disques magnétiques, semblables à nos disques
  durs modernes, mais amovibles (comme les disquettes). La
  \figurename~\ref{fig:disquettes} présente des exemples de
  disquettes.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/Chap1/Floppy_disk_2009_G1.jpg}
  \caption{Trois types de disquettes: de 8, $5,25$, et $3,5$
    pouces.}
  \label{fig:disquettes}
\end{figure}

\paragraph{Les disques optiques} tels que les CD-ROMS ou DVD-ROMS,
enregistrent les informations à l'aide de trous dans une surface
réfléchissante, qui peut ensuite être lue optiquement (par un
faisceau laser).

\paragraph{La mémoire Flash / SSD} Ce type de mémoire est apparu de
manière plus récente et a d'abord été disponible en faible capacité
(quelques centaines de kilo-octets, quelques méga-octets),
principalement dans des appareils comme les appareils photo
numériques. Le développement des technologies permet aujourd'hui de
les intégrer dans les ordinateurs personnels, en remplacement des
disques durs classiques. Il existe plusieurs technologies différentes,
mais toutes stockent l'information de manière électronique, comme la
mémoire primaire (à la différence que la mémoire Flash/SSD n'est pas
volatile).

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{images/Chap1/hd.pdf}
  \caption{Illustration d'un disque dur.}
  \source{I, Surachit
    (\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Hard_drive-fr.svg}),
    \og{}Hard drive-fr\fg{},
    \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode} }
  \label{fig:hd}
\end{figure}

\subsection{Les périphériques d'entrée/sortie}
Pour pouvoir communiquer avec le monde extérieur, l'ordinateur utilise
des \emph{périphériques}, qui permettent d'acquérir de l'information
ou de la restituer. Les périphériques sont généralement composés de
deux parties:
\begin{enumerate}
\item le périphérique \emph{physique}, c'est-à-dire le dispositif qui
  va réaliser l'acquisition ou la restitution de l'information (par
  exemple: un écran, un clavier); et
\item un \emph{contrôleur}: un circuit électronique qui réalise la
  connexion du périphérique physique au bus de l'ordinateur. Il a pour
  mission de récupérer les informations qui circulent sur le bus et
  qui lui sont adressées, et de piloter le périphérique en conséquence
  (par exemple: la carte graphique, qui va recevoir des instructions
  du processeur pour afficher des images à l'écran), ou bien de
  convertir l'information qui vient du périphérique pour l'émettre sur
  le bus (par exemple: le contrôleur du clavier).
\end{enumerate}

Parmi les différents types de périphériques, on trouve, parmi d'autres
exemples:
\begin{itemize}
\item les écrans et périphériques d'affichage;
\item les claviers;
\item les souris ou \textit{trackpads};
\item les modems, qui permettent de transmettre des informations sur
  des lignes téléphoniques, par exemple;
\item les <<~cartes son~>> accompagnées des haut-parleurs, micros,
  \textit{etc.};
\item les appareils et caméras numériques.
\end{itemize}

\paragraph{Accès direct à la mémoire} Comme nous l'avons dit, la
plupart des périphériques servent à échanger de l'information entre
l'ordinateur et le monde extérieur. Au sein de l'ordinateur, cette
information est stockée dans la mémoire primaire (afin que le
processeur puisse la traiter). Les périphériques doivent donc
dialoguer en permanence avec la mémoire primaire. Voyons maintenant
comment nous pouvons réaliser cela de manière efficace.


Le schéma de base permettant d'acquérir de l'information sur un
périphérique, et de la stocker en mémoire fonctionne comme suit:
\begin{enumerate}
\item le CPU envoie un ordre au contrôleur du périphérique;
\item le contrôleur envoie la commande correspondante au périphérique;
\item le périphérique répond au contrôleur;
\item le contrôleur émet l'information sur le bus, adressée au CPU;
\item le CPU récupère l'information et la transmet à la mémoire,
  \textit{via} le bus.
\end{enumerate}
Si le but final de l'opération est de stocker l'information dans la
mémoire, ce schéma est peu efficace. Il n'est en effet pas nécessaire
de passer par le CPU, qui pourrait utiliser le temps ainsi économisé à
d'autres tâches. Sur les ordinateurs modernes, certains périphériques
ont donc la possibilité d'écrire \emph{directement en mémoire} à un
endroit bien précis. On appelle cette technique l'\textit{accès direct
  à la mémoire}, ou \emph{Direct memory access} (DMA). En pratique,
chaque périphérique se voit attribuer une plage d'adresses en mémoire
primaire où il peut stocker directement de l'information sans la
supervision du CPU. Ce mécanisme est chapeauté par un \emph{contrôleur
  DMA}, sorte de processeur dédié à cette seule tâche, qui peut donc
fonctionner en parallèle du CPU.  Quand l'information est prête en
mémoire, le contrôleur prévient le CPU \textit{via} un mécanisme
d'\emph{interruption} (que nous décrirons dans le
Chapitre~\ref{cha:interr}).

\paragraph{Bus dédiés} La \figurename~\ref{fig:orga} nous présente un
modèle de l'ordinateur avec un bus unique, sur lequel transitent tous
les échanges d'informations entre le CPU, la mémoire et les
périphériques. En pratique, cela peut poser plusieurs problèmes:
\begin{itemize}
\item le CPU, la mémoire et les périphériques ne fonctionnent pas à la
  même vitesse. Un bus lent est amplement suffisant pour des
  périphériques comme la souris et le clavier, mais pas pour la
  communication entre le CPU et la mémoire (n'oublions pas que le CPU
  doit charger chaque instruction exécutée depuis la mémoire !);
\item tous les composants connectés au bus doivent communiquer de la
  même manière (encodage de l'information, etc). Par ailleurs, les
  périphériques d'un ordinateur sont par nature amovibles, et leur
  raccordement au bus doit donc se faire via des connecteurs, qui sont
  naturellement standardisés et dépendent souvent du type de bus. Un
  bus unique implique donc que tous les périphériques doivent pouvoir
  être connectés physiquement au bus de la même manière;
\item le changement d'un composant essentiel, comme le CPU ou la
  mémoire, risque de demander de changer également le bus, et donc,
  potentiellement, tous les périphériques, alors que pour des raisons
  économiques évidentes, on souhaite pouvoir réutiliser ses anciens
  périphériques sur son nouvel ordinateur.
\end{itemize}

Afin de contourner ce problème, l'industrie a développé une série de
\emph{bus dédiés}, qui spécifient: un protocole de communication de
l'information sur ce bus; et une norme pour les connecteurs, assurant
que tous les dispositifs qui respectent cette norme puissent être
facilement branchés sur le bus.  Ces bus spécialisés accueillent alors
une famille de périphériques, et sont connectés au bus principal
\textit{via} un contrôleur dédié, souvent appelé \emph{pont} (ou
\textit{bridge}).

Par exemple: le bus USB\footnote{USB signifie d'ailleurs
  \textit{Universal Serial Bus}, ou bus série universel} existe en
plusieurs versions selon des normes bien définies, spécifiant tant le
protocole de communication (vitesse, encodage des données, etc) que
les formes des connecteurs USB. Il est bien adapté pour connecter des
petits périphériques comme le clavier, la souris, \textit{etc}. Parmi
les autres exemples de bus courants on peut citer:
\begin{enumerate}
\item le bus ISA, qui était le standard pour les cartes d'extension
  (carte graphique, carte son) sur les premiers PC;
\item le bus PCI, une évolution d'ISA lui-même récemment remplacé par
  PCI express;
\item le bus AGP, dédié aux cartes graphiques.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \aldineleft\vspace*{1cm} \decoone\vspace*{1cm} \aldineright
\end{center}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
